
\section{Постановка задачи}

\subsection{Поиск по данным}

Если существует некоторая большая база с информацией, то очевидно, 
что для быстрой и удобной работы с ней необходим мощный, быстрый и удобный поиск.

В нашей модели для пользователя есть несколько сущностей: название книги, 
список её авторов, язык, на котором написана книга, тэги (характеризующие её стиль, жанр, содержание).

Ниже сформулированы требования для функции поиска с точки зрения пользователя:
\begin{enumerate}
  \item  Релевантный поиск как по отдельным сущностям, так и по различным их комбинациям;
  \item  Фильтрация результатов поиска по некоторым сущностям (язык книги, тэг);
  \item  Поиск с учётом морфологии языка;
  \item  Поиск с учётом опечаток в запросе или их исправление;
  \item  Простой поиск (простой в использовании).
\end{enumerate}

При разработке поискового механизма необходимо: сохранить слабую связанность отдельных компонентов программы, обеспечить возможность замены реализации поиска с минимальными изменениями в остальном коде, учесть возможность расширения и изменения требований к функции поиска.



\subsection{Интерфейс модификации данных}

Однной из сильных сторон является расширение и улучшение базы информации о книгах.
Для этого есть несколько путей: ручное управление информацией (администраторская функциональность), автоматическая классификация и сбор дополнительной информации со сторонних ресурсов, получение информации от анализатора.
Для обеспечения возможности добавлять новую и изменять существующую информацию со стороны анализатора необходимо разработать и реализовать протокол взаимодействия.
Этот протокол необходимо сделать полным, гибким и расширяемым.
